En la fase de involución, Shiva, la conciencia infinita, ha sido
transformado por su inmortal consorte Shakti, la energía creativa divina, en
todo lo que hay en este universo. Es Shiva mismo que se ha convertido en
"star stuff". El microcosmos es una creación hecha en el viaje de regreso.
La luz de las estrellas y la materia tienen el anhelo de evolucionar más allá
de lo físico, en energía pura, en la mente, y finalmente de nuevo a la
Conciencia Suprema. Por lo tanto, la mente microcósmica está
fundamentalmente dominada por la fuerza centrípeta, o fuerza evolutiva.
"Ha" es el sonido de esta energía centrípeta primordial de la mente. Es el
primer vrtti, o vórtice de la mente, que es la conciencia subjetiva pura. “Ha"
pertenece a Ajina vórtice. Aquí la mente concibe misteriosamente sólo el
Atman, lo inconcebible que está totalmente fuera de la mente misma. La
mente "concibe" la verdad en el entendimiento de que "Yo soy Eso"; " Soy
la Conciencia misma, y no esta mente." Es la única tendencia de la mente
que va completamente en la trascendencia, a la pura subjetividad de Shiva.
Incluso las tendencias Vishuddha nobles se relacionan con el mundo
exterior, en un espíritu de servicio y la caballerosidad, pero "ha" es una
fuerza de la mente, de Shakti, que se entrega a si misma únicamente a
Shiva. Es reconfortante saber que es la única fuerza que puede dominar por
completo la mente y unificarla en la morada infinita de Shiva. El universo
conspira contra nuestros deseos externos. Sólo es aquí donde todos los
deseos encuentran su cumplimiento. Todos los otros 49 principales vrttis
van hacia el exterior. "Ha" es la única tendencia que psorax no puede tocar.
La existencia misma del parásito que se alimenta de inconsciencia depende
de que no regreses a la unidad, de la incapacidad para transmutar tu
pequeño "yo", el ego, en el gran "I-Witness" o “Yo-Testigo”. Por lo tanto, sólo
la entrega al infinito Atman pondrá fin al dominio de psorax. Sólo la entidad
que está más allá del bien y del mal puede liberar a uno del bien y del mal.

Mientras estemos encarnados en esta forma humana que pasa a través de
las experiencias necesarias del alma en este mundo, debemos conocer y
cultivar las tendencias positivas de la mente que nos ayudan a ampliar y
adaptar a este mundo relativo sin olvidar nunca que nuestro verdadero
hogar está en el espíritu. Debemos distinguir entre lo relativo y lo absoluto,
entre finito e infinito. El mundo no es intrínsecamente corrupto,
simplemente no hemos aprendido cómo manejarnos a nosotros mismos. No
hemos aprendido a economizar la naturaleza infinita de deseo. 

El discernimiento es la sexta propensión del Vórtice Anahata. Es
administrado por el sonido "ca." El discernimiento es la conciencia, la fuerza
de la conciencia sobre la mente. La mente armoniza con lo sublime, la
conciencia y la vida trascendental y actúa de acuerdo a su camino interior.
El camino interior sólo puede llegar a ser puro cuando realmente
conocemos la diferencia entre lo que nos libera y lo que no- lo que ocasiona
sufrimiento e ignorancia. Los deseos se doman sólo a través de la
comprensión de que siempre traen algún tipo de sufrimiento en el final. El
único deseo que libera es verdaderamente el deseo de unirse con el
Infinito. Es sólo cuando un alma ha luchado y ha desarrollado su
discernimiento que la naturaleza instintiva de los deseos externos comienza
a perder su control sobre la mente. 

Lo finito no puede saciar el infinito.
Deseos externos no pueden traer nirvana o liberacion. Esforzarse por esta liberación no
significa renunciar al mundo por completo, pero un buscador tiene que
tener los ojos bien abiertos para navegar correctamente a través de maya.
Con el desarrollo del discernimiento, más tentaciones pueden venir para
probarnos, pero finalmente esto ayudará a establecernos en una
comprensión más profunda en la que la renuncia se convierte
verdaderamente en algo dulce y no algo forzado y manipulado. No
entender esta verdad esencial de la existencia siempre trae vacío y
angustia existencial. Este es el séptimo vrtti del Vórtice Anahata ,
depresión psíquica, controlado por el sonido "cha". "Ha" debe descender a
"ca" para poner de nuevo en equilibrio a la mente sin discernimiento. Con
suerte, un poco de "la noche oscura del alma" hará el trabajo, pero muchos
caen en un vacío profundo y aceptan todo lo que psorax está ofreciendo.
Psorax ama a un ego vacío y aburrido y siempre encontrará la manera de
llenarlo. "Una mente ociosa es el taller del diablo." Cuanto mayor es la
imagen que se invierte en el ego separado cuanto mayor es la sombra
proyectada en la mente por el resplandor infinito de la conciencia. No
entendemos que es nuestra propia sombra proyectada por una vana
imagen inflada que nos atrapa en esta maya. Si hay un lugar para una
imagen en esta tormenta mental de vrttis, entonces me imagino que debe
ser la más clara, honesta y transparente posible. Los esquemas oscuros del
ego inconsciente no se pueden esconder muy bien de esta luz del
discernimiento.

<strong>Discernimiento</strong>

Como se mencionó previamente, el nivel mental del Anahata (sus vrttis
y su kosa subliminal) es el fulcro donde descansa el flujo direccional de la
mente. Si las propensiones del Svadhistana y Manipura cualifican a las del
Anahata, uno puede tener una mente intelectualmente desarrollada, con un
sentimiento de separación abstracto y definido, pero a su vez carente de
calidez y conciencia moral. Esta frialdad y distanciamiento se deben al
hecho de que el auto concepto psíquico, abstracto e intelectual, está aún
muy ocupado con el auto establecimiento de las propensiones del
Svadhistana, o la adquisición de las del Manipura. La habilidad de una
conciencia y personalidad más elevada, con potencial para la vida interna,
y la capacidad para pensar y sentir profundamente se encuentra, en este
estado, incapaz de utilizar esta conciencia para relacionarse con otros en
maneras correspondientemente profundas. Los impulsos de los vrttis
inferiores usurpan la inteligencia de los superiores. La propensión del
discernimiento o conciencia moral, le da a la mente la habilidad de usar su
razón para determinar qué elecciones y modos de vida la llevan hacia el
crecimiento y expansión de la vida interna, en relación con el mundo y el
Espíritu. De la misma manera, también puede discernir qué acciones llevan
hacia el confinamiento, al egocentrismo, y al estancamiento psicológico.
Con la conciencia, la mente puede entender su potencial egocéntrico y, al
mismo tiempo, estar en contacto con las ideas intuitivas que la guían fuera
de sus limitaciones y hacia la realización espiritual. La conciencia es la
habilidad de saber qué es bueno y justo, es una propensión enraizada en
Mente Intuitiva. El tener la capacidad profunda e intuitiva de observar y
entender la naturaleza del ser y del mundo le permite a uno actuar de
acuerdo con la verdad. La conciencia intuitiva de la cual hablamos aquí es
la conciencia esencial, la conciencia en la Conciencia, es la representación
del Espíritu dentro de la mente. El concepto de Viveka no se refiere al
código externo de “hacer” y “no hacer”, impuesto convencionalmente, sino
a la voz interna, la benevolente guía del Tao eterno.

<strong>Depresión psíquica</strong>

Existen tres principales grados de depresión. La propensión del estupor
psíquico en el segundo vórtice es, por supuesto, la más pesada; representa
una paralización de toda la base psicológica. Con la melancolía del tercer
vórtice se da un movimiento entrópico de las dinámicas y extrovertidas
propensiones que ligan al ser fenoménico con el mundo. El vrtti de la
depresión psíquica en el cuarto vórtice es, como el nombre lo indica, un tipo
de depresión en el que el ego consciente experimenta hastío, aburrimiento,
falta de significado y pérdida del espíritu. Se trata más de una enfermedad
psíquica y existencial que simplemente de la paralización de los impulsos e
instintos, característica de la melancolía y del estupor psíquico. El ego en
este estado siente opresión, no sólo porque el ambiente no se encuentra en
armonía con la psique, sino porque la psique no está en armonía consigo
misma. El interés del Vórtice Anahata
es descubrir el significado profundo
de la identidad fenoménica, la verdadera naturaleza de la personalidad. La
depresión psíquica resulta cuando estas necesidades existenciales no son
satisfechas. Hay una laguna en el significado que liga la definición del ser
consigo mismo y con la sociedad. Esencialmente, este tipo de depresión
aparece cuando el ego no está en armonía con su conciencia, con las ideas
profundas e intuitivas que unifican todos los elementos de la personalidad y
que le dan inspiración y dirección. La conciencia es el Espíritu guía dentro
de la mente. Nos muestra la virtud y cómo alinearnos con el espíritu de
benevolencia del Dharma en cualquier momento y en cualquier situación. El
flujo y dinámica de la vida mental no es caótico, sino que sigue un orden
muy refinado. Solamente cuando el ego opone resistencia a este orden
intuitivo, surgen la confusión, alienación, enervación, y finalmente la
depresión. La depresión, especialmente cuando se experimenta en su
forma existencial en el Anahata, tiene su propio orden y significado. Es de
hecho una llamada para el despertar hacia una vida más consciente. En
muchos casos, la depresión se manifiesta en períodos de gran
transformación. “Antes de preparar a un hombre para grandes cosas, el
cielo lo llena de amargura y desesperación”, dijo alguna vez un taoísta.
Quizá la depresión, al menos vista desde una perspectiva espiritual, puede
servir el propósito de hacernos más reales, de alinearnos más con nuestro
ser interno. A partir de ella, la duplicidad y las incongruencias dentro de la
personalidad pueden ser socavadas y su perpetuación, imposibilitada. Muy
frecuentemente el ego se pierde en imágenes plásticas, construidas
socialmente, en la conformidad superficial dentro de un sistema
convencional, y nunca escucha ni explora la voz interna que siempre está
llamándolo a la expansión y transformación. La depresión psíquica puede
arrancar de raíz las formas sutiles de egotismo y vanidad aún en la más
espiritual de las mentes. San Juan de la Cruz denominó a este tipo de
pérdida del espíritu la “Negra noche del alma”. Aparece como una
contracción y opacidad de las facultades mentales; sin embargo, por debajo
se encuentra un proceso espiritual que ayuda al alma a ir más allá de todas
las limitaciones y fronteras que la mantienen confinada a su sentido de
separación y auto encierro. Con la depresión psíquica existe la capacidad
de cavilar sobre el por qué uno se siente pesado y sin significado, sobre el
por qué las cosas no están saliendo bien y, así, encontrar soluciones.
Nuestras vidas psíquicas nunca ocurren al azar, nunca carecen de
significado. Cada situación es una oportunidad para crecer y ejercitar
nuestro intelecto, nuestro discernimiento, nuestra introspección y nuestra
compasión. Dentro de nosotros siempre está la conciencia, la voz del
Espíritu, guiándonos incesantemente y dirigiendo nuestras vidas hacia el
bien máximo; sólo necesitamos escucharnos y ser honestos con nosotros
mismos.


extracto de Anahata

<a href="http://elmisterio.org/books/anahata-es.pdf">Descargar "Anahata"</a>
